% Многозадачность

Многозадачность и параллелизм являются невероятно важными проблемами в
информатике. Это актуальная тема для современной индустрии. У компьютеров все
больше и больше ядер, но многие программисты не готовы в полной мере
использовать их.

Средства Rust для безопасной работы с памятью в полной мере применимы и при
работе в многозадачной среде. Даже многозадачные программы на Rust должны
безопасно работать с памятью, и не создавать состояний гонок по данным. Система
типов Rust достаточно мощна, чтобы справиться с этими задачами на этапе
компиляции.

Прежде чем мы поговорим об особенностях многозадачности в Rust, важно понять вот
что: Rust - достаточно низкоуровневый язык, поэтому вся поддержка
многозадачности реализована в стандартной библиотеке, а не в самом языке. Это
означает, что если вам не нравится какой-то аспект реализации многозадачности в
Rust, вы всегда можете создать альтернативную библиотеку.
[mio](https://github.com/carllerche/mio) - реально существующий пример такого
подхода.

## Справочная информация: `Send` и `Sync`

Рассуждать о многозадачности довольно трудно. Rust строго статически
типизирован, и это помогает нам делать выводы о коде. В связи с этим Rust
предоставляет два типажа, помогающих нам разбираться в любом коде, который
вообще может быть многозадачным.

### `Send`

Первый типаж, о котором мы будем говорить, называется
[`Send`](http://doc.rust-lang.org/std/marker/trait.Send.html). Когда тип `T`
реализует `Send`, это указывает компилятору, что владение переменными этого типа
можно безопасно перемещать между потоками.

Это важно для соблюдения некоторых ограничений. Например, это имеет значение,
когда у нас есть канал, соединяющий два потока, и мы хотим отправлять некоторые
данные по каналу из одного потока в другой. Следовательно, мы должны
гарантировать, что для отправляемого типа данных реализован типаж `Send`.

И наоборот, если мы оборачиваем библиотеку чужого кода (FFI), и она не является
потокобезопасной, то нам не следует реализовывать типаж `Send`, и компилятор
поможет нам убедиться в невозможности покинуть текущий поток.

### `Sync`

Второй из этих типажей называется
[`Sync`](http://doc.rust-lang.org/std/marker/trait.Sync.html). Когда тип `T`
реализует `Sync`, это указывает компилятору, что использование переменных этого
типа не приводит к небезопасной работе с памятью в многопоточной среде.

Например, совместное использование неизменяемых данных с помощью атомарного
счетчика ссылок является потокобезопасным. Rust обеспечивает такой тип,
`Arc<T>`, и он реализует `Sync`, так что при помощи этого типа можно безопасно
обмениваться данными между потоками.

Эти два типажа позволяют использовать систему типов, чтобы получить надежные
гарантии о свойствах вашего кода в условиях многозадачности. Прежде чем мы
покажем, как этого достигнуть, сначала мы должны узнать, как вообще написать
многозадачную программу в Rust!

## Потоки

Стандартная библиотека Rust предоставляет библиотеку многопоточности, которая
позволяет запускать код на Rust параллельно. Вот простой пример использования
`std::thread`:

```rust
use std::thread;

fn main() {
    thread::spawn(|| {
        println!("Hello from a thread!");
    });
}
```

Метод `thread::spawn()` в качестве единственного аргумента принимает замыкание,
которое выполняется в новом потоке. Он возвращает дескриптор потока, который
используется для ожидания завершения этого потока и извлечения его результата:

```rust
use std::thread;

fn main() {
    let handle = thread::spawn(|| {
        "Hello from a thread!"
    });

    println!("{}", handle.join().unwrap());
}
```

Многие языки имеют возможность выполнять потоки, но это дико опасно. Есть целые
книги о том, как избежать ошибок, которые происходят от совместного
использования изменяемого состояния. В Rust снова помогает система типов,
которая предотвращает гонки данных на этапе компиляции. Давайте поговорим о том,
как же на самом деле обеспечивается совместное использование чего-либо в
условиях нескольких потоков.

## Безопасное совместное использование изменяемого состояния

Вчитайтесь: «безопасное совместное использование изменяемого состояния». Похоже
на ложь, не так ли? Многие программисты считают, что организовать многопоточную
работу с изменяемым состоянием очень сложно и почти невозможно. Но благодаря
системе типов Rust, это всё же правда - безопасно работать с изменяемыми данными
можно.

Кто-то однажды сказал это:

> Совместно используемое изменяемое состояние является корнем всех зол.
> Большинство языков пытаются решить эту проблему через часть, отвечающую за
> «изменяемое», но Rust решает ее через часть, отвечающую за «совместно
> используемое».

Та же самая [система владения](ownership.html), которая помогает предотвратить
неправильное использование указателей, также помогает исключить гонки по данным,
один из худших видов ошибок многозадачности.

В качестве примера приведем программу на Rust, которая входила бы в состояние
гонки по данным на многих языках. На Rust она не скомпилируется:

```ignore
use std::thread;

fn main() {
    let mut data = vec![1u32, 2, 3];

    for i in 0..3 {
        thread::spawn(move || {
            data[i] += 1;
        });
    }

    thread::sleep_ms(50);
}
```

Она выдает ошибку:

```text
8:17 error: capture of moved value: `data`
        data[i] += 1;
        ^~~~
```

В данном случае мы знаем, что наш код _должен_ быть безопасным, но Rust в этом
не уверен. И, на самом деле, он не является безопасным: мы работаем с `data` в
каждом потоке. При этом, поток становится владельцем того, что он получает как
часть окружения замыкания. А это значит, что у нас есть три владельца! Это
плохо. Мы можем исправить это с помощью типа `Arc<T>`, который является
атомарным указателем со счетчиком ссылок. «Атомарный» означает, что им безопасно
обмениваться между потоками.

Чтобы гарантировать, что его можно безопасно использовать из нескольких потоков,
`Arc<T>` предполагает наличие еще одного свойства у вложенного типа. Он
предполагает, что `T` реализует типаж `Sync`. В нашем случае мы также хотим,
чтобы была возможность изменять вложенное значение. Нам нужен тип, который может
обеспечить изменение своего содержимого лишь одним пользователем одновременно.
Для этого мы можем использовать тип `Mutex<T>`. Вот вторая версия нашего кода.
Она по-прежнему не работает, но по другой причине:

```ignore
use std::thread;
use std::sync::Mutex;

fn main() {
    let mut data = Mutex::new(vec![1u32, 2, 3]);

    for i in 0..3 {
        let data = data.lock().unwrap();
        thread::spawn(move || {
            data[i] += 1;
        });
    }

    thread::sleep_ms(50);
}
```

Вот ошибка:

```text
<anon>:9:9: 9:22 error: the trait `core::marker::Send` is not implemented for the type `std::sync::mutex::MutexGuard<'_, collections::vec::Vec<u32>>` [E0277]
<anon>:11         thread::spawn(move || {
                  ^~~~~~~~~~~~~
<anon>:9:9: 9:22 note: `std::sync::mutex::MutexGuard<'_, collections::vec::Vec<u32>>` cannot be sent between threads safely
<anon>:11         thread::spawn(move || {
                  ^~~~~~~~~~~~~
```

Вы можете видеть, что [`Mutex`](http://doc.rust-lang.org/std/sync/struct.Mutex.html) содержит метод
[`lock`](http://doc.rust-lang.org/std/sync/struct.Mutex.html#method.lock), который имеет следующую
сигнатуру:

```ignore
fn lock(&self) -> LockResult<MutexGuard<T>>
```

Так как типаж `Send` не был реализован для `MutexGuard<T>`, мы не можем
перемещать охранное значение мьютекса через границы потоков, что и сказано в
сообщении об ошибке.

Мы можем использовать `Arc<T>`, чтобы исправить это. Вот рабочая версия:

```rust
use std::sync::{Arc, Mutex};
use std::thread;

fn main() {
    let data = Arc::new(Mutex::new(vec![1u32, 2, 3]));

    for i in 0..3 {
        let data = data.clone();
        thread::spawn(move || {
            let mut data = data.lock().unwrap();
            data[i] += 1;
        });
    }

    thread::sleep_ms(50);
}
```

Теперь мы вызываем `clone()` для нашего `Arc`, что увеличивает внутренний
счетчик. Затем полученная ссылка перемещается в новый поток. Давайте более
подробно рассмотрим тело потока:

```rust
# use std::sync::{Arc, Mutex};
# use std::thread;
# fn main() {
#     let data = Arc::new(Mutex::new(vec![1u32, 2, 3]));
#     for i in 0..3 {
#         let data = data.clone();
thread::spawn(move || {
    let mut data = data.lock().unwrap();
    data[i] += 1;
});
#     }
#     thread::sleep_ms(50);
# }
```

Во-первых, мы вызываем метод `lock()`, который захватывает блокировку мьютекса.
Так как вызов данного метода может потерпеть неудачу, он возвращает `Result<T,
E>`, но, поскольку это просто пример, мы используем `unwrap()`, чтобы получить
ссылку на данные. Реальный код должен иметь более надежную обработку ошибок в
такой ситуации. После этого мы свободно изменяем данные, так как у нас есть
блокировка.

Под конец мы ждём какое-то время, пока потоки отработают. Это не идеальный
способ дождаться окончания их работы: возможно, мы выбрали разумное время
ожидания но, скорее всего, мы будем ждать либо больше чем нужно, либо меньше чем
нужно, в зависимости от того, сколько на самом деле времени потребуется
потокам, чтобы закончить вычисления.

Есть более точные способы синхронизации потоков, и несколько из них реализовано
в стандартной библиотеке Rust. Давайте поговорим об одном из них: каналах.

## Каналы

Вот версия нашего кода, которая использует для синхронизации каналы, вместо
того, чтобы ждать в течение определенного времени:

```rust
use std::sync::{Arc, Mutex};
use std::thread;
use std::sync::mpsc;

fn main() {
    let data = Arc::new(Mutex::new(0u32));

    let (tx, rx) = mpsc::channel();

    for _ in 0..10 {
        let (data, tx) = (data.clone(), tx.clone());

        thread::spawn(move || {
            let mut data = data.lock().unwrap();
            *data += 1;

            tx.send(());
        });
    }

    for _ in 0..10 {
        rx.recv();
    }
}
```

Мы используем метод `mpsc::channel()`, чтобы создать новый канал. В этом примере
мы в каждом из десяти потоков вызываем метод `send`, который передает по каналу
пустой кортеж `()`, а затем в главном потоке ждем, пока не будут приняты все
десять значений.

Хотя по этому каналу послается просто сигнал (пустой кортеж `()` не несёт
никаких данных), в общем случае мы можем отправить по каналу любое значение,
которое реализует типаж `Send`!

```rust
use std::thread;
use std::sync::mpsc;

fn main() {
    let (tx, rx) = mpsc::channel();

    for _ in 0..10 {
        let tx = tx.clone();

        thread::spawn(move || {
            let answer = 42u32;

            tx.send(answer);
        });
    }

   rx.recv().ok().expect("Could not receive answer");
}
```

`u32` реализует `Send`, потому что мы можем сделать копию. Итак, создаётся
поток, в котором вычисляется ответ, а затем этот ответ с помощью метода `send()`
передаётся обратно по каналу.

## Паника

`panic!` аварийно завершает выполняемый в данный момент поток. Вы можете
использовать потоки Rust как простой механизм изоляции:

```rust
use std::thread;

let result = thread::spawn(move || {
    panic!("oops!");
}).join();

assert!(result.is_err());
```

Используемый в коде выше метод `join()` структуры `Thread` возвращает `Result`,
что позволяет нам проверить, паниковал ли поток, или он завершился нормально.
